今天技术管理课的主题是： Code Review，也就是我们常说的代码评审。Code Review 主要是在软件开发的过程中，对源代码进行同级评审，其目的是找出并修正软件开发过程中出现的错误，保证软件质量，提高开发者自身水平。

和国内的工程师聊天，发现国内公司做代码评审的比例并不算高，这可能和各公司的工程师文化有关系。不过硅谷稍具规模的公司，代码评审的流程都是比较规范的，模式也差不多。

首先是两个概念
-------

在进入正题之前，先介绍两个概念，一个是 Commit，一个 PR。硅谷大部分公司都使用 GitHub 企业版管理自己的代码仓库，GitHub 里的 Commit 和 PR 的概念在代码审核中非常重要。

**1 Commit。**就是 GitHub 上的一次“ Commit ”行为，这是可以单独保存的源代码的最小改动单位。

**2 PR。**也就是 Pull Request，是一次代码提交请求。一个 PR 可以包含一次 Commit，也可以是多个。提交请求后 GitHub 会在相关页面上显示这次提交请求的代码和原代码的所有不同之处，这就是本次 PR 的所有改动。

请求提交后，其他工程师可以在 PR 的页面上提出意见和建议，也可以针对某一些代码的改动进行讨论，也可以给整体评价。代码的作者也可以回复这些意见和建议，或者按照建议进行改动，新的改动将为本次 PR 中提交新 Commit（也可以覆盖之前的 Commit）。

关于 GitHub 和 Pull Request，池老师最近在他的公众号里写了一篇“-
[GitHub 为编程世界带来了什么改变](http://mp.weixin.qq.com/s/Ed_qK-Y8hh1hW_CCs6o7KA) ”，这篇文章中有比较详细的描述，你可以参考学习。

其次，我来谈谈代码合并规则
-------------

一般情况下，所有的 PR 都必须有至少一个人认可，才能进行合并。如果改动的内容涉及多个项目，则需要每个项目都有相关人员认可才能合并。还有一些特别关键的代码，比如支付相关的，通常也会需要支付组的人确认才行。

在代码合并之前，进行 Code Reivew 的工程师们会在 GitHub 的相关页上给出各种评论，页面是共享的，这些信息大家都能看到。

有些评论是询问，代码的作者直接回复或解释就行，有些是指出代码的问题，代码作者可能会据此改动，也可能不会同意，那就需要回复评论，阐述观点，你来我往。有时候一个实现细节，讨论的主题可以多达十几条或几十条，最终需要达成一致才能进行合并。

再次，帮助别人成长，而不是帮他写代码
------------------

以前有朋友会说：“看到代码写得太差，觉得来回评论效率太低，干脆自己冲上去搞定” 。曾经我也有过类似的想法，不过我慢慢意识到这并不是一个合适的想法。

首先，从对方的角度来说，代码写不好，可能是对业务不熟悉，对编程语言不熟悉，也可能是对公司代码的整体架构不熟悉。如果你帮他 “写” ，而不是耐心指出哪里有问题，那么下一次他可能还是不知道怎么做。这样不仅无益于别人成长，有的时候甚至会让别人有挫败感。

并且，帮别人写代码的方式可扩展性很差。即使 Code Review 会花掉十倍于你自己写的时间和精力，但它会让人明白代码应该怎么写，从长远来看，这其实是在一定程度上 “复制” 你的生产力。

你不能什么都自己写，尤其是开始带项目、带新人以后。每天 Review 五个人的代码和写五个人的代码，长期而言哪个更合算呢？答案显然是前者。

写代码是一个学习过程，怎么做一个好的代码审核人更是一个学习和成长的过程。自己绕过一个坑不难，难的是看到别人那么走，远远地你就能告诉他那里有个坑，而他在你的指导下，以后也会帮忙指出别人的类似问题。

我在这一点上最近感触尤为深刻。随着团队越来越大，新人也越来越多，有一段时间我每天工作的一半时间都在 Review 别人的代码，写评论。

这样做的初期确实比较辛苦，不过效果也随之慢慢显现，大部分时间工程师们已经可以进行相互 Reivew 代码了，于是我可以腾出很多时间来做别的工作，代码质量也得到了保障。

提交代码的类型
-------

在进行 Code Review 之前，要搞清楚提交的代码到底是干嘛的，然后进行针对性的审核。我们一般把提交的代码分成四类。

1.  Bug 修复。一般公司都有独立的 Bug 追踪和管理系统，每个 Bug 都有一个票据。代码提交的 PR，一般和票据是关联的。
2.  代码优化。比如文件的移动和拆分，部分函数的重构等。
3.  系统迁移。包括代码库拆分，用另一种语言重写等。
4.  新系统和新功能。新功能在实现之前都需要进行设计审核，最终版本的设计文档会包括数据库的 Schema、API 的签名（ Signature ）、代码的流程和模块等内容；相关代码的提交，也就是 PR，一般是和设计文档挂钩的。

了解了提交代码的作用，审核就会更有针对性和效率，也更容易从作者的角度阅读代码。

最后说一下 Code Review 的注意事项
-----------------------

-
**从代码提交者的角度，在代码审核中需要注意哪些问题呢？**

第一，为什么要进行 PR ？原因一定要在提交的时候写得非常清楚，才能帮助审核者理解这个改动是不是合理。上面说的四种提交代码的类型，具体是哪一种，应该写到 PR 的小结中，写得越详细越好。

这在以后需要进行回溯或追踪系统变化时，也是很有益的。如果改的是前端代码，最好贴一个改动前和改动后的截屏，让改动效果一目了然。

第二，除非是极其明显的单词拼写问题，尽量不要引入不是这个 PR 目的的改动。PR 要尽可能保持目标的单一性。每次遇到有人把一些代码结构的优化合并到功能相关的改动时，我都有一种肝火上升的感觉。

这种行为不仅会增加审核者的困难，降低效率，还会掩盖一些简单的错误。并且，如果因为功能的修改导致线上出了问题，一般需要退回到之前的版本，也就是反转PR ，这时候，针对优化相关的改动也就必须被反转。总之是弊远远大于利。

第三，找谁审核？除了本组的人外，有时候代码还会和其他项目组的代码相关，需要找该组的成员审核，这时具体找谁呢？

一般有两个机制来解决这个问题。一是在 GitHub 里 @ 一个组，比如 Payment 组，Risk 组等等，这些组会通知组里所有的人，相关的人看到了就回去审核；二是有一些组的代码，不希望其他组的人在自己不知道的情况下进行改动，就会设置规则，如果有人动了这些代码，也会通知到整个组。

最后，也是最重要的，一定确保所有的改动都是测试过的，无一例外。

**从代码审核者的角度，又需要注意哪些问题呢？**

审核的粒度要多细？是不是每次审核都要花很多时间？当然，如果时间足够，自然是看得越细越好。如果特别忙的时候，可以做一些筛选。

比如，你可以看一下算法或者编程思路，然后加一个评论 “算法部分看来没有问题”；也可以只看你关心的部分，然后加评论 “支付部分没问题”，或者 “API 部分没问题”。还可以再 @ 一些你觉得可以对其他部分加评论的人。

另外，如果是新人的代码，尽可能地在代码风格、性能等各方面都加以审查。如果是一个老员工，这些方面可以给予更多信任。

具体哪些地方需要审核呢？总结一下。

**1 代码格式方面。**很多公司都有编程语言风格指南（ Coding Style Guideline ），这是大家的约定俗成，避免公司的代码风格不一致，也避免了一些 “要不要把闭括号另起一行” 的无谓争论。老员工除非不小心，通常大家都不会弄错；新员工在这方面不太熟悉，就有可能出问题。这一类问题是比较容易指出的。

**2 代码可读性方面。**比如函数不要太长，太长就进行拆分。所有的变量名要能说明它的用意和类型（比如 hosting_address_hash，一看就知道是房东地址，而且是个哈希类型）。

不要有嵌套太多层的条件语句或者循环语句。不要有一个太长的布尔类型（ Boolean ）判断语句。如果一个函数别人需要看你的长篇注释才能明白，那这个函数就一定有重构的空间。另外，如果不可避免有一些注释，则一定要保证注释准确且与代码完全一致。

**3 业务边界和逻辑死角问题。**你可以帮助代码作者想想，他有没有漏掉任何业务边界和逻辑死角问题。很多时候这是业务逻辑相关的，尤其需要资深一点的工程师帮助指出需要处理的所有情况。

**4 错误处理（Error Handling）。**这是最常见的问题，也是代码审核最容易帮别人指出来的问题。

我在文稿中举出了一个例子，一段简单到不能再简单的代码就至少有三个潜在的问题。这些都是需要审核者注意的。

    def update_user_name(params)
    	user = User.find(params[:user_id])
        user.name = params[:new_name]
        user.save!
    end
    

> 1.  params 里面需要 validate 是不是有 user_id 和 new_name 这两个 key
> 2.  能不能找到这个 user_id 对应的 user
> 3.  save 的时候会不会有 DB level 的 exception，应该怎么处理

**5 确保测试用例覆盖到了所有的功能路径。**严格来说，每段代码都应该有测试用例。如果开发者能够预见到其他人的代码改动会引发自己的代码问题，一定要增加额外的测试用例防止这种情况的发生。

**6 代码质量和规范。**遵循公司制定的编程规范，比如，如果有重复的代码段，就应该提取出来公用，不要在代码里随意设常数，所有的常数都应该文件顶部统一定义，哪些变量应该是私有的，哪些应该是公有的，等等。

**7 代码架构。**包括代码文件的组织方式，函数是不是抽象到 lib 或者 helper 文件里；是不是应该使用继承类；是不是和整个代码库的风格一致；API 的定义是不是 RESTful 的等等。

公司层面的支持
-------

从公司层面应该有哪些措施帮助员工有效地进行代码审核呢？

1.  统一的代码提交和审核流程与工具，并确保大家使用同样的工具，遵循相同的流程。
2.  鼓励员工帮助别人审核代码，甚至可以做到效绩评估中。
3.  制定统一的编程规范和代码风格，尤其是在有争议的地方，这样可以解决一些因为程序员偏好带来的矛盾。

代码审核和编程一样，都是日常工作，不要情绪化。我曾经做过一件事，一个外组同事的代码，别人已经认可合并了，可是我觉得有问题，于是反转了流程，在评论里写了原因和建议的改法；当时心里还觉得会不会得罪人。可是后来发现同事反而很客气地接受并道谢了。

另外，评论里经常会出现不同意见，其实是两个人在编程习惯和约定俗成上没有达成共识。如果在不违背公司风格指南的情况下，没必要一定让对方和你有一样的习惯。

如果你真的觉得这样做更好，可以委婉地提出来，比如 “我个人是更偏向于A类型的编程风格，不过这不是一个硬性规定。” 或者 “嗯，改成A类型的编程风格如何，不过这不是强制的。”

今天我和你讨论了 Code Review，主要内容包括 Code Review 中的重要概念，代码合并的规则，帮助别人评审代码而不是写代码，提交代码的类型和做 Code Review 时的注意事项。

事实上工程师们在编程的时候很难保证万无一失，多几双眼睛一起帮你看一遍，就可以很大程度地减少代码里的错误。另外，相互审核的过程中还能从彼此那里学到很多编程的小技巧和好习惯。细想来，很多 Java 和 Ruby 的特别好用的技巧，我都是在做代码审查的过程中学到的。

你的团队有没有做 Code Review 呢？有好的经验可以在留言里告诉我。感谢你的收听，我们下期再见。
